% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO1},matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=03,titre={Exercices.Chapitre.03},mois=Janvier,annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH03 - G\up*{tés} sur les fonctions - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.85cm,y=0.85cm,xmin=-3,xmax=4,ymin=-1,ymax=4]
		\GrilleTikz[Affs=false] \AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0] \AxexTikz[AffGrad=false]{-3,-2,...,3} \AxeyTikz[AffGrad=false]{-1,0,1,2,3}
		\AxexTikz{1}\AxeyTikz{1}\OrigineTikz
		\draw[very thick,red,samples=500,domain=-2:3] plot (\x,{0.0667*\x*\x*\x*\x*\x-0.2917*\x*\x*\x*\x-0.4167*\x*\x*\x+1.7917*\x*\x+0.85*\x}) ;
		\foreach \Point in {(-2,2),(-1,1),(0,0),(1,2),(2,3),(3,0)}
			\filldraw[red] \Point circle[radius=2pt] ;
		\draw[very thick,teal,domain=\xmin:\xmax] plot (\x,2) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%
\begin{enumerate}
	\item La fonction $f$ est définie sur $\IntervalleFF{-2}{3}$ car la courbe est tracée pour $x$ allant de $-2$ à $3$.
	\item L'image de $1$ par $f$ est $2$ (hauteur de la courbe en $x=1$).
	\item Par lecture graphique, on lit $f(3)=0$ (la courbe est \textit{sur} l'axe des abscisses).
	\item Les antécédents de $2$ par $f$ sont (on trace la \textcolor{teal}{droite horizontale} de hauteur $2$) : $-2$ ; $-1,4$ ; $1$ et $2,5$.
	\item On peut citer $-0,75$ ou $3,88$ (par exemple) comme nombre qui n'admettent pas d'antécédents par $f$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo2
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=0.5cm,xmin=-2,xmax=5,ymin=-8,ymax=10]
		\GrilleTikz[Affs=false] \AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0] \AxexTikz[AffGrad=false]{-2,-1,...,4} \AxeyTikz[AffGrad=false]{-8,-7,...,9}
		\AxexTikz{1}\AxeyTikz{1}\OrigineTikz[Decal=0pt]
		\draw[very thick,red,samples=500,domain=-1:4] plot (\x,{-0.9*\x*\x*\x+3.5*\x*\x+1.4*\x-2}) ;
		\draw[very thick,blue,samples=500,domain=-1:4] plot (\x,{-\x*\x+5*\x-2}) ;
		\draw[red] (3.75,8) node {$\mathscr{C}_h$} ;
		\draw[blue] (2.5,3.25) node {$\mathscr{C}_j$} ;
		\draw[very thick,teal,domain=\xmin:\xmax] plot (\x,4) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%
\begin{enumerate}
	\item L'image de $-1$ par $j$ est $j(1)=2$ et l'image de 2 par $j$ est $j(2)=4$.
	\item On lit $h(-1)=1$ et $h(4)=2$.
	\item On trace la \textcolor{teal}{droite horizontale} de hauteur $4$ et on note les abscisses des points d'intersection de $\mathscr{C}_j$ avec cette droite.
	
	Les solutions de $j(x)=4$ sont donc $x=2$ et $x=3$.
	\item On s'intéresse aux points d'intersection des deux courbes.
	
	Les solutions de $h(x)=j(x)$ sont donc $x=0$ ; $x=1$ et $x=4$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\newpage

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo3
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=1.25cm,y=0.55cm,xmin=-3,xmax=3,ymin=-5,ymax=5]
		\GrilleTikz[Affs=false] \AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0] \AxexTikz[AffGrad=false]{-3,-2,...,2} \AxeyTikz[AffGrad=false]{-5,-4,...,4}
		\AxexTikz{1}\AxeyTikz{1}\OrigineTikz
		\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax) ;
		\draw[very thick,red,samples=500,domain=-3:3] plot (\x,{\x*\x*\x-2*\x*\x-3*\x+2}) ;
		\draw[very thick,blue,samples=500,domain=-3:3] plot (\x,{-\x*\x-\x+2}) ;
		\draw[red] (2.5,1.5) node {$\mathscr{C}_f$} ;
		\draw[blue] (-2.5,-3.5) node {$\mathscr{C}_g$} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Les solutions de $f(x)=0$ sont $x\approx -1,3$ ; $x \approx 0,5$ et $x \approx 2,85$.
		\item Les solutions de $f(x)=g(x)$ sont $x=-1$ ; $x=0$ et $x=2$.
		\item Les solutions de $g(x)=-3$ sont $x \approx -2,8$ et $x \approx 1,8$
	\end{enumerate}
	\item Résoudre graphiquement :
	\begin{enumerate}
		\item $f(x) \pg -1$ donne $\mathscr{S} = \IntervalleFF{-1,5}{0,75} \cup \IntervalleFF{2,8}{3}$.
		\item $f(x)<g(x)$ donne $\mathscr{S} = \IntervalleFO{-3}{-1} \cup \IntervalleOO{0}{2}$.
		\item $g(x) \pp 1$ donne $\mathscr{S} = \IntervalleFF{-3}{-1,75} \cup \IntervalleOF{0,75}{3}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo4
\begin{center}
%	\tunits{1}{1}
%	\tdefgrille{-6}{8}{1}{1}{-2}{5}{1}{1}
	\begin{tikzpicture}[x=0.85cm,y=0.85cm,xmin=-5,xmax=8,ymin=-3,ymax=4]
		\GrilleTikz[Affs=false] \AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0] \AxexTikz[AffGrad=false]{-5,-4,...,7} \AxeyTikz[AffGrad=false]{-2,-1,...,3}
		\AxexTikz{-4,1,7}\AxeyTikz{1}\OrigineTikz
		\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax) ; %on restreint les fonctions à la fenêtre
		\draw[very thick,red,samples=200,domain=-4:-2] plot(\x,{0.25*\x*\x*\x+2.25*\x*\x+6.0*\x+3.0}) ;
		\draw[very thick,red,samples=200,domain=-2:2] plot(\x,{-0.125*\x*\x*\x+0.0*\x*\x+1.5*\x+0.0}) ;
		\draw[very thick,red,samples=200,domain=2:4] plot(\x,{0.25*\x*\x*\x+-2.25*\x*\x+6.0*\x+-3.0}) ;
		\draw[very thick,red,samples=200,domain=4:7] plot(\x,{0.0185*\x*\x*\x+-0.0556*\x*\x+-0.4444*\x+2.4815}) ;
		\foreach \Point in {(-4,-1),(7,3)}
			\filldraw[red] \Point circle[radius=2pt] ;
		\draw[red] (5.75,2.25) node {$\mathscr{C}_f$} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
%
\begin{enumerate}
	\item La fonction $f$ est définie sur $\IntervalleFF{-4}{7}$.
	\item Graphiquement, $f(2)=2$ ; et l'image de $-4$ par $f$ est $f(-4)=-1$.
	\item Les éventuels antécédents de $1,5$ par $f$ sont (on trace la droite horizontale de hauteur $1,5$) : $1,1$ ; $3$ et $5,6$.
	\item Le maximum de $f$ sur $\IntervalleFF{-4}{7}$ est $M=3$ (atteint en $x=7$).
	
	Le minimum de $f$ sur $\IntervalleFF{-4}{7}$ est $m=-2$ (atteint en $x=-2$).
	\item Les solutions de :
	\begin{enumerate}
		\item $f(x)=0$ sont $x=0$ ;
		\item $f(x) \pg 0$ sont $\mathscr{S}=\IntervalleFF{0}{7}$ ;
		\item $f(x)=2$ sont $x=2$ et $x\approx6,25$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La fonction $f$ est :
		
		\begin{itemize}
			\item décroissante sur $\IntervalleFF{-4}{-2}$ ;
			\item puis croissante sur $\IntervalleFF{-2}{2}$ ;
			\item puis décroissante sur $\IntervalleFF{2}{4}$ ;
			\item puis croissante sur $\IntervalleFF{4}{7}$.
		\end{itemize}
		\item On obtient donc le tableau de variations suivant :
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\tkzTabInit{$x$/0.8,$f$/1.6}{$-4$,$-2$,$2$,$4$,$7$}
				\tkzTabVar{+/$-1$,-/$-2$,+/$2$,-/$1$,+/$3$}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo5
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\tkzTabInit{$x$/0.8,$f$/1.6}{${-5}$,${-2}$,$1$,$4$,$6$,$10$}
		\tkzTabVar{-/$-4$,+/$7$,-/$2$,+/$6$,-/$-1$,+/$1$}
		\tkzTabVal[draw]{1}{2}{0.45}{$a$}{$0$}
		\tkzTabVal[draw]{4}{5}{0.45}{$b$}{$0$}
		\tkzTabVal[draw]{5}{6}{0.55}{$c$}{$0$}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La fonction $f$ est définie sur $\IntervalleFF{-5}{10}$ (valeurs extrêmes de la ligne des $x$).
		\item Le maximum de $f$ sur $\IntervalleFF{-5}{10}$ est $M=7$ (atteint en $x=-2$).
		\item Le minimum de $f$ sur $\IntervalleFF{-5}{10}$ est $m=-4$ (atteint en $x=-5$).
		\item On \textit{compte} le nombre de fois où les flèches \textit{passent} par 0, et on comptabilise 3 solutions pour $f(x)=0$.
		\item On obtient le tableau de signes :
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\tkzTabInit{$x$/0.8,$f(x)$/0.8}{$-5$,$a$,$b$,$c$,$10$}
				\tkzTabLine{,-,z,+,z,-,z,+,}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{enumerate}
	On peut proposer la courbe suivante :
	%
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.5cm,xmin=-6,xmax=11,ymin=-5,ymax=8]
			\GrilleTikz[Affs=false] \AxesTikz \AxexTikz[AffGrad=false]{-6,-5,...,11} \AxeyTikz[AffGrad=false]{-5,-4,...,8}
			\draw (1,0) node[below=2pt] {$1$} (0,1) node[left=2pt] {$1$} (0,0) node[below left=1pt] {$0$} ;
			\SplineTikz[AffPoints]{-5/-4/0§-2/7/0§1/2/0§4/6/0§6/-1/0§10/1/0}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Pour comparer des images, on peut commencer par repérer s'ils sont \og sur une même flèche \fg{} :
	\begin{enumerate}
		\item $f(3)$ et $f(4)$ sont sur une même flèche ($\nearrow$), donc $f(3) \pp f(4)$ ;
		\item $f(5,5)$ et $f(5,7)$ sont sur une même flèche ($\searrow$), donc $f(5,5) \pg f(5,7)$ ;
		\item $f(2)$ et $f(7)$ ne sont pas sur une même flèche, mais $-1 \pp f(7) \pp 1 < 2 \pp f(2) \pp6$, donc $f(7) < f(2)$ ;
		\item $f(-4)$ et $f(0)$ ne sont pas sur une même flèche, et rien ne permet de les comparer\ldots
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo6
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.015cm,xmin=0,xmax=20,xgrille=1,ymin=0,ymax=500,ygrille=50]
	\GrilleTikz[Affs=false] \AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0] \AxexTikz{0,2,...,18} \AxeyTikz{0,50,...,450}
	\draw[domain=0:20,color=blue,samples=400,line width=1.25pt] plot(\x,{-5*\x*\x+100*\x});
	\draw[color=blue] (19,170) node[font=\Large] {$\mathscr{C}_h$};
	\draw[very thick,teal,domain=\xmin:\xmax] plot (\x,320) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item L’altitude du projectile au temps $t = 2$~s est $h(2)=-5\times2^2+100\times2 = \Arrondi[0]{-5*2^2+100*2}$ soit \Arrondi[0]{-5*2^2+100*2}~m.
		\item L’altitude du projectile au temps $t = 10$~s est $h(10)=-5\times10^2+100\times10 = \Arrondi[0]{-5*10^2+100*10}$ soit \Arrondi[0]{-5*10^2+100*10}~m.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On peut \textit{lire} les variations de $f$ sur $\IntervalleFF{0}{20}$ :
		\begin{itemize}
			\item $f$ est croissante sur $\IntervalleFF{0}{10}$ (et va de 0 à 500) ;
			\item $f$ est décroissante sur $\IntervalleFF{10}{20}$ (et va de 500 à 0).
		\end{itemize}
		\item La \textcolor{teal}{période} pendant laquelle l’altitude du projectile est supérieure ou égale à 320~m est entre 4~s et 16~s.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}